%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{algorithm,algpseudocode} 
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{MnSymbol,wasysym}

%---------------------------------------------------------%
\title[Structure Learning of Probabilistic DL]{Structure Learning of Probabilistic Description Logics}
\author[Giuseppe Cota]{Autore: Giuseppe Cota\\
{\small Relatori: Fabrizio Riguzzi, Evelina Lamma \\
Correlatore: Riccardo Zese}}
\titlegraphic{\includegraphics[width=10mm]{../Immagini/logo_unife.jpg}}
\date{25 Marzo 2014}
\institute[UniFe]{Università di Ferrara}
\logo{\includegraphics[width=8mm]{../Immagini/logo_unife.jpg}}
%---------------------------------------------------------%
\usetheme{Warsaw}
%\useoutertheme[left]{sidebar}
\setbeamercovered{dynamic}

% important 
\newcommand{\imp}[1]{\textit{#1}}
% very important 
\newcommand{\vimp}[1]{\textbf{#1}}
% font per le description logics
\newcommand{\dlf}[1]{% 
\ifx\@currenvir\@math%
\mathsf{#1}
\else%
\textsf{#1}}

\theoremstyle{definition}\newtheorem{definizione}{Definizione}

% \mathcal
\newcommand{\mc}[1]{\( \mathcal{#1} \)}

% add frame numbering
\defbeamertemplate*{footline}{shadow theme}{%
\leavevmode%
\hbox{\begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex,leftskip=.3cm plus1fil,rightskip=.3cm]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\hfill\insertshortauthor
\end{beamercolorbox}%

\begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex,leftskip=.3cm,rightskip=.3cm plus1fil]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle\hfill%
\insertframenumber\,/\,\inserttotalframenumber
\end{beamercolorbox}}%
\vskip0pt%
}

\usepackage{array}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}m{15ex}}
\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}m{12ex}}
\usepackage{multirow}

\begin{document}
%Buongiorno a tutti, mi chiamo Giuseppe Cota e la tesi che ho realizzato è stata effettuata qui all'università di Ferrara. Il tema della tesi riguarda l'apprendimento della struttura di logiche descrittive probabilistiche. Il lavoro è stato supervisionato dal Professor Fabrizio Riguzzi e Professoressa Evelina Lamma con l'aiuto di Riccardo Zese.
\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Indice}
\tableofcontents
\end{frame}

% In questa tesi ci poniamo il problema di imparare la struttura ed i parametri di Logiche descrittive probabilistiche. Queste ultime, Le logiche descrittive, stanno diventando una caratteristica importante per Semantic Web.
%Il Semantic Web è un'evoluzione del World Wide Web (alcuni parlano di Web 3.0). Il cui scopo è quello di permettere un uso coerente ed organizzato delle informazioni da parte degli umani e delle macchine e di permettere, inoltre, il ragionamento automatico.
%Per fare ciò si utilizzano le logiche descrittive, che forniscono un formalismo logico per rappresentare la conoscenza. Tuttavia le informazioni molto spesso non sono certe, per questo molti studi sono stati svolti per cercare di rapopresentare le informazioni incerte. Sono nate a questo punto le logiche descrittive probabilistiche che combinano la teoria delle probabilità con le logiche descrittive. I valori dei parametri probabilistici molto spesso non sono noti, ma devono essere estratti dai dati ed avere una base di conoscenza con una buona struttura permette una capacità di ragionameento migliore. E questa tesi propone, per l'appunto, un metodo per apprendere i parametri e la struttura di Logiche descrittive probabilistiche

%\item Lo scopo principale del Semantic Web \`e quello di dare all'utente e alle macchine la possibilit\`a di eseguire ricerche, condividere e combinare informazioni in maniera molto pi\`u semplice, agendo sull'integrazione delle risorse presenti sul Web, collegandole in modo che risultino complete, facili da trovare e gestibili anche in modo automatico dai sistemi informatici. 
		%\item Per fare ci\`o si utilizzano le logiche descrittive per dare alla conoscenza una struttura semantica e di fornire delle descrizioni ad alto livello delle risorse.
		%\item Poich\`e nella rete non tutte le risorse possono essere acquisite con assoluta certezza, molti studi si sono concentrati sulla ricerca di una modalit\`a per integrare le logiche descrittive standard con l'incertezza.
%\section{Logiche Descrittive}
%\begin{frame}
%
%\end{frame}

\section{Logiche Descrittive Probabilistiche}
\begin{frame}
\frametitle{Logiche Descrittive e Concetti fondamentali}
% Prima di poter parlare di logiche descrittive probabilistiche è necessario definire cosa sono le logiche descrittive ed alcuni concetti legati ad esse 
%L'ontologia è una descrizione formale esplicita di un dominio di interesse. Il loro scopo è permettere di classificare istanze di un dominio ed applicare inferena su di essi, Inoltre l'uso delle ontologie risolve i problemi di ambiguità. 
% Le logiche descrittive sono una famiglia di formalismi sottoinsiame della logica di primo ordine. Forniscono un formalismo logico per le ontologie.
% La base di conoscenza è invece un insieme di assiomi espressi in una logica descrittiva, sono tipicamente divide in Abox e TBox, dove l'Abox contiele gli assiomi asserzionali, mentre il TBox quelli terminologici.
% OWL è una famiglia di linguaggi per la rappresentazione di conoscenza. Implementa varie logiche descrittive.
% Tutte queste tecnologie e logiche si stanno diffondendo grazie al Semantic Web, il cui scopo è consentire un uso coerente delle informazioni da parte degli umani e delle macchine e di permette il ragionamento automatico.
% cos'è un ontologia
% cosa sono le logiche descritive
% semantic Web
% OWL
\begin{itemize}
	\item \vimp{Ontologia:} è una descrizione formale ed esplicita di un dominio di interesse.
%	\begin{itemize}
%		\item permette di classificare istanze di un dominio e di eseguire inferenza su di essi
%		\item risolve ambiguità: ad es. Cos'è un gamba?
%	\end{itemize}
	\item \vimp{Logiche descrittive (DL):} famiglia di formalismi logici frammenti della logica di primo ordine.
%	\begin{itemize}
%		\item solitamente decidibili
%		\item forniscono un formalismo logico per le ontologie
%		\item terminologia: \emph{concetti}, \emph{ruoli} e \emph{individui}
%	\end{itemize}
	\item \vimp{Base di conoscenza (KB):} insieme di assiomi espressi in una logica descrittiva.
%	\begin{itemize}
%		\item ABox: assiomi asserzionali
%		\item TBox: assiomi terminologici
%	\end{itemize}
	\item \vimp{OWL:} famiglia di linguaggi per la rappresentazione di conoscenza nel Semantic Web. Implementa varie logiche descrittive.
\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{DISPONTE}
\begin{frame}
% Nel mondo reale le informazioni molto spesso non sono certe, una soluzione a questo problema è cercare di combinare la teoria delle probabilità con la logica. La semantica distributiva è emersa come uno degli approcci più efficienti ed è alla base di molti Programmi logici probabilistici come PRISM, ICL, ProbLog.
% La semantica DISPONTE adatta la semantica distributiva alle logiche descrittive. Con la semantica DISPONTE si ha la possibilità di esprimere possibilità epistemiche, quindi la probabilità di un assioma va interpretata come il grado di fiducia in un assioma. Qui vediamo la sintassi dove p è la probabilità, quindi ha un valore compreso tra 0 ed 1 ed E è un assioma espresso con una logica descrittiva.
% Per rispondere ad una query e quindi ricavarne la probabilità sono necessari tre passaggi. Si cercano prima le spiegazioni della query, dove le spiegazioni sono sottoinsiemi degli assiomi contenuti nella base di conoscenza. Dopodiché si costrusce un BDD ed infine si calcola la probabilità della query che attraversa la BDD.
\frametitle{La semantica DISPONTE}
\begin{itemize}
\item Nel mondo reale molto spesso le informazioni sono incerte
\item La \vimp{Semantica Distributiva} combina logica e probabilità ed è alla base di molti linguaggi
\item \vimp{DISPONTE} adatta la semantica distributiva alle logiche descrittive
	\begin{itemize}
		\item esprime probabilità epistemiche
		\item \emph{Sintassi}: $ p :: E $ \\
		dove $p \in [0, 1]$ ed $E$ è un assioma
		%\item Esempio: $ 0.9 :: \dlf{Bird} \sqsubseteq \dlf{Flies}$
		\item Assegna una variabile aleatoria booleana ad ogni assioma probabilistico
	\end{itemize}
%\item Per rispondere ad una \emph{query} nella semantica DISPONTE:
%	\begin{itemize}
%	\item Si cercano le \emph{spiegazioni} della query
%		\begin{itemize}
%		\item Spegazione: sottoinsieme degli assiomi contenuti nella base di conoscenza.
%		%\item Rappresentati da coppie (\emph{assioma}, \emph{inclusione})
%		\end{itemize}
%	\item Si costruisce un Binary Decision Diagram
%	\item Si calcola la probabilità 
%	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

% Esempio DISPONTE
\begin{frame}
% vediamo qui un esempio. Abbiamo C_1 e C_2 che sono gli assiomi certi ed E_1 ed E_2 che sono gli assiomi probabilistici. C_1 e C_2 ci dicono che i concetti ProprietarioDiCane e ProprietarioDiGatto sono sussunti dal concetto ProprietarioDiAnimale Domestico. Mentre E_1 ed E_2 ci dicono che kevin ha probabilità 0.7 di avere un cane e 0.4 di avere un gatto. Ci chiediamo quindi se kevin è un proprietario di animale domestico. Cerchiamo di ricavare quindi la probabilità di questa query. La query è vera in 4 dei mondi possibili. Di conseguenza la probabilità della query è 0.82
%NO: Ci ricaviamo un insieme coprente di spegazioni. Notiamo che ciascuna spiegazione è rappresentata da un insieme di coppie il cui primo elemento è un assioma ed il secondo è una variabile di inclusione booleana. Associando una variabile booleana X_1 ad E1 ed X_2 abbiamo che la probabilità della query è uguale alla probabilità che X_1 o X_2 sia vera. 
\frametitle{La semantica DISPONTE}
\begin{exampleblock}{Esempio}%
\begin{flalign*}%
 C_1 & =  \dlf{DogOwner} \sqsubseteq \dlf{PetOwner} & \\
 C_2  & = \dlf{CatOwner} \sqsubseteq \dlf{PetOwner} & \\
 E_1  & = 0.7 ::  \dlf{kevin} : \dlf{DogOwner} & \\
 E_2  & = 0.4  :: \dlf{kevin} : \dlf{CatOwner} &
\end{flalign*}
Query: $Q = kevin : PetOwner$ \\
La KB ha 4 mondi possibili e la query è vera in 3 di essi:
\begin{eqnarray*}
\{(E_1, 1), (E_2, 0) \} \hspace{3ex}
\{(E_1, 0), (E_2, 1) \} \hspace{3ex}
\{(E_1, 1), (E_2, 1) \}
\end{eqnarray*} 

%Un insieme coprente spiegazioni: $K =  \{\kappa_1, \kappa_2 \}$, dove $\kappa_1 = \{(E_1, 1)\}$ e $\kappa_2 = \{(E_2, 1)\}$\\
%Associando $X_1$ ad $E_1$ ed $X_2$ ad $E_2$, abbiamo $P(Q)=P(X_1 \vee X_2)$.\\
Quindi: \alert{$P(Q) = 0.7\cdot 0.6 + 0.3 \cdot 0.4 + 0.7\cdot 0.4 = 0.82$}
\end{exampleblock}
\end{frame}
\subsection{BUNDLE}
\begin{frame}
% Dopo aver determinato come rappresentare la conoscenza incerta il passo successivo e discutere su come fare inferenza. BUNDLE sta per Bdds for uncertain reasoning on description logic theories, è un ragionatore in grado di calcolare la probabilità delle query a partire da ontologie probabilistiche che seguono la semantica DISPONTE. Dove per ragionatore automatico si intende un programma capace di dedurre conseguenze logiche non esplicite a partire da un insieme di assiomi. Quello che fa è approssimativamente questo: Calcola tutte le spiegazioni di una query sfruttando Pellet, dopodichè si costruisce un binary decision diagram ed infine tramite questo BDD si calcola la probabilità
\frametitle{BUNDLE}
\begin{itemize}
\item \vimp{B}dds for \vimp{U}ncertain reaso\vimp{N}ing on \vimp{D}escription \vimp{L}ogic th\vimp{E}ories
\item Ragionatore automatico in grado di calcolare la probabilità delle query% a partire da ontologie probabilistiche che seguono la semantica DISPONTE.
	\begin{itemize}
		\item \emph{Ragionatore automatico}: programma capace di dedurre conseguenze logiche non esplicite a partire da un insieme di assiomi.
	\end{itemize}
\item Basato su \vimp{Pellet}.
\item Algoritmo:
	\begin{enumerate}
	\item Calcolo di tutte le spiegazioni tramite Pellet.
		\begin{itemize}
			\item \emph{Spiegazione}: sottoinsieme degli assiomi contenuti nella base di conoscenza.
		\end{itemize}
	\item Costruzione di un Binary Decision Diagram (BDD).
	\item Calcolo della probabilità complessiva tramite BDD.
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Apprendimento dei parametri}
\subsection{EDGE}
\begin{frame}
\frametitle{EDGE}
%\begin{itemize}
% Nulla è stato detto sulla provenienza dei valori probabilistici. Solitamente non esiste un esperto capace di darci i valori delle probabilità, ma i valori probabilistici dobbiamo estrarli dai dati. L'attività di estrazione dei parametri di una distribuzione è chiamata parameter learning. Nel nostro caso poichè le nostre variabili sono booleane i parametri coincidono con le probabilità. EDGE è per l'appunto un algoritmo per apprendere i parametri ed è stato utilizzato in questa tesi. EDGE sta per EM over bdds for descriprion logics. Esso sfrutta il fatto che è possibile trasformare una logica descrittiva nell'equivalente rete bayesiana e si possono di conseguenza usare le tecniche di apprendimento usate per le reti bayesiane. Tuttavia questa trasformazione introduce delle variabili non osservate. Per questo non è possibile usare la frequenza relativa per calcolare le probabilità, ma è necessario utilizzare l'algoritmo Expectation-Maximization. Come suggerisce il nome l'algoritmo expectation-maximization fatto direttamente sulle bdd piuttosto che sulle reti bayesiane (seguendo le teorie di Ishihata). L'algoritmo è a grandi linee questo. Inizialmente sfrutta BUNDLE per ricavare tutte le BDD corrispondenti ad ogni esempio. Dopodichè per ogni BDD entra in un ciclo EM, dove nell'expectation viene calcolata la log-likelihood e nella maximization vengono assegnate le probabilità. ad ogni iterazione la LL cresce ed Il ciclo termina quando si raggiunge un massimo locale. E questo per ogni BDD che corrisponde poi ad un esempio.
%\item I valori probabilistici vengono estratti dai dati
%\item L'attività di estrazione dei parametri di una distribuzione probabilistica è chiamata: \vimp{parameter learning}
%\item Algoritmo utilizzato: \vimp{EDGE}
	\pause
	\begin{itemize}
	\item \vimp{E}m over b\vimp{D}ds for description lo\vimp{G}ics param\vimp{E}ter learning
	\item È un \vimp{parameter learner}
	\item Sfrutta l'equivalenza con le Bayesian Network (BN) per usare gli algoritmi di apprendimento dei parametri per BN
		\begin{itemize}
			\item Variabili non osservate $\implies$ \vimp{Expectation-Maximization (EM)}
		\end{itemize}
	\item Esegue ciclo EM direttamente su BDD
	\item Sfrutta BUNDLE per ricavare i BDD corrispondenti ad ogni esempio
	\item Ciclo EM 
		\begin{itemize}
			\item Expectation: calcola la Log-Likelihood ed i valori attesi delle variabili non osservate
			\item Maximization:	assegna le probabilità
			\item ad ogni iterazione la Log-Likelihood cresce
		\end{itemize}
	\end{itemize}
%\end{itemize}
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{EDGE}
% EDGE sta per EM over bdds for descriprion logics. Come suggerisce il nome si tratta di un algoritmo expectation-maximization fatto direttamente sulle bdd piuttosto che sulle reti bayesiane. Vediamo l'algoritmo di EDGE. EDGE prende in ingresso una teoria scritta con una description logic, degli assiomi target, degli esempi positivi e negativi che costituiscono le query. Inoltre prende in ingresso due parametri epsilon e delta che rappresentano la differenza minima ed il rapporto minimo di stop. Inizialmente vengono calcolate tutte le BDD tramite BUNDLE, dopodichè EDGE entra in un ciclo in cui l'expectation e la maximization vengono richiamate in continuazione. Il passo di expectation ritorna il valore della log-likelihood, mentre il passo maximization cerca di massimizzarla. Questo ciclo si interrompe quando la differenza tra LL corrente e LL precedente è minore di una certa soglia epsilon, oppure quando questa differenza è miniore di una frazione delta della LL del ciclo precedente
%\begin{itemize}
%\item \vimp{E}m over b\vimp{D}ds for description lo\vimp{G}ics param\vimp{E}ter learning
%\item Input: teoria DL; assiomi target; esempi (queries)
%%\item Sfrutta BUNDLE per ricavarsi la BDD corrispondente ad ogni esempio
%%\item Algoritmo:
%%	\begin{enumerate}
%%		\item Costruisci le BDD
%%		\item LL = -inf
%%		\item repeat
%%	\end{enumerate}
%\end{itemize}
%\begin{block}{Algoritmo EDGE}
%%\begin{algorithm}[H]
%%\caption{Procedure EDGE}
%\begin{algorithmic}[1]
%\Function{EDGE}{$\mathcal{K}, P_E, N_E, \epsilon, \delta$}
%	\State Build $BDDs$ \Comment uses BUNDLE to build all the $BDDs$
%	\State $LL = -\infty$
%	\Repeat
%		\State $LL_0=LL$
%		\State $LL =$ \textsc{Expectation}($BDDs$)
%		\State \textsc{Maximization}
%	\Until $LL-LL_0 < \epsilon \vee LL - LL_0 < -LL_0\cdot \delta$
%	\State \textbf{return} $LL$, $p_i$ for all $i$ 
%\EndFunction
%\end{algorithmic}
%%\end{algorithm}
%\end{block}
%\end{frame}
\section{Apprendimento della struttura di logiche descrittive}
\subsection{CELOE}

%\begin{frame}
%\frametitle{Problema dell'apprendimento 1}
%\begin{definizione}
%\begin{itemize}
%	\item a concept name \dlf{Target};
%	\item a background knowledge base \mc{K} not containing \dlf{Target};
%	\item a space of possible concepts \mc{C};
%	\item a set of positive examples $E^+$, a set of negative examples $E^-$ with elements of the form $a : \dlf{Target}$ $(a \in N_I)$;
%\end{itemize}
%Find a concept $C \in \mathcal{C}$ such that:
%\begin{itemize}
%	\item $\dlf{Target} \equiv C$;
%	\item \textsf{Target} does not occur in $C$ (acyclic definition);
%	\item $\forall e^+ \in E^+, \mathcal{K} \cup \{\dlf{Target} \equiv C \}\models e^+$;
%	\item $\forall e^- \in E^-, \mathcal{K} \cup \{\dlf{Target} \equiv C\}\not\models e^-$.
%\end{itemize}
%\end{definizione}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Apprendimento di una Classe}
% Prima di descrivere CELOE dobbiamo definire il problema dell'apprendimento di una classe. Sia K una base di conoscenza, sia Target una classe contenuta in K e si R_K(C) un'operazione di retrieval del reasoner, che quindi restituisce tutte le istanze di C. Il problema dell'apprendimento consiste nel trovare un'espressione $C$ tale che R_K(Target) = R_K(C), ossia tutte le istanze di target sono le stesse di C 
\begin{definizione}
\begin{itemize}
\item Sia \mc{K} una base di conoscenza.
\item Sia \dlf{Target} una classe contenuta in \mc{K}
\item Sia $R_{\mathcal{K}}(C)$ un'operazione di retrieval del reasoner che restituisce tutte le istanze di $C$
\end{itemize}
Il problema dell'apprendimento di una classe consiste nel trovare un'espressione $C$ tale che:
$$ R_{\mathcal{K}}(\dlf{Target}) = R_{\mathcal{K}}(C) $$
\end{definizione}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{CELOE}
% CELOE sta per Class Expression Learning for Ontology Engineering. CELOE, definita una classe da descrivere, trova un insieme di class expression ordinate in base ad un'euristica. Questo algoritmo fornisce un metodo automatico per aggiungere assiomi del tipo $Target \equiv C_i$ o $Target \sqsubseteq C_i$ è a discrezione dell'ingegnere della base di conoscenza stabilire se aggiungere o no l'assioma. CELOE è un algoritmo di apprendimento e può essere visto come una combinazione tra operatori di raffinamento, che costruiscono l'albero di ricerca, e l'algoritmo di ricerca che determina come attraversarlo. CELOE è un algoritmo Top-down. Difatti possiamo vedere nell'esempio come partendo dalla classe più generale TOP, scendendo in basso raffina sempre di più i concetti. 
% CELOE è implementato all'interno di DL-Learner. DL-Learner è un progetto open-source, scritto in Java. Usa un'architettura facilmente espandibile. Ed il nostro obiettivo come vedremo è quello di creare un plugin per DL-Learner
\begin{columns}
	\begin{column}{0.65\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item \vimp{C}lass \vimp{E}xpression \vimp{L}earning for \vimp{O}ntology \vimp{E}ngineering
			\item Trova un insieme di Class Expression $C_i$ ordinate secondo un'euristica
			\item Fornisce un metodo semi-automatico per aggiungere assiomi del tipo $Target \equiv C_i$ o $Target \sqsubseteq C_i$.
			\item Combinazione di \vimp{operatori di raffinamento} ed algoritmo di ricerca
			\item Top-down
			\item Implementato in \vimp{DL-Learner}
		\end{itemize}
	\end{column}
	\begin{column}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=1\columnwidth]{../Immagini/search_tree.pdf}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
%\subsection{DL-Learner}
%\begin{frame}
%	\frametitle{DL-Learner}
%% DL-Learner è un progetto open-source, scritto in Java. Usa un'architettura facilmente espandibile. Esso è formato essenzialmente da 4 tipi di componenti. I sorgenti di conoscenza che permettono di definire la base di conoscenza. DL-Learner supporta gli OWL file in tutti i suoi formati: RDF/XML, OWL/XML, Manchester Syntax, ecc; inoltre supporta l'uso di  SPARQL. DL-Learner permette l'uso di vari ragionatori famosi come Pellet, Fact++, di particolare importanza è Fast Instance Checker un ragionatore basato su Pellet che segue l'assunzione di Mondo chiuso
%	\begin{columns}
%		\begin{column}{0.6\textwidth}
%			\begin{itemize}
%				\item Open-Source
%				\item Scritto in Java
%				\item Quattro tipi di componenti:
%					\begin{itemize}
%						\item \emph{Sorgenti di conoscenza}: formati OWL (RDF/XML, OWL/XML, ecc.), SPARQL.
%						\item \emph{Ragionatori}: Pellet, Fact++, Fast Instance Checker (FIC)
%						\item \emph{Problemi d'apprendimento}: 
%							\begin{itemize}
%								\item individui positivi e negativi
%								\item solo positivi, 
%								\item apprendimento di classe.
%							\end{itemize}
%						\item \emph{Algoritmi d'apprendimento}: vari, tra cui CELOE
%					\end{itemize}
%			\end{itemize}
%		\end{column}
%		\begin{column}{0.55\textwidth}
%			\includegraphics[width=\columnwidth]{../Immagini/dllearner_architecture_simple.pdf}
%		\end{column}
%	\end{columns}
%\end{frame}

\section{LEAP}
\begin{frame}
% LEAP sta per Learning Probabilistic description logics. Il suo scopo è apprendere la struttura (ossia assiomi) di logiche probabilistiche che seguono la semantica DISPONTE. LEAP combina CELOE ed EDGE, sfrutta il primo nella prima fase per trovare un set di assiomi promettenti. Mentre usa EDGE per la seconda fase nella quale fa una ricerca greedy nello spazio delle teorie usando la log-likelihood come euristica. Nello schema affianco vediamo i componenti principali di LEAP, quelli in blu sono i componenti che gestiscono nativamente gli assiomi probabilistici, mentre quelli in giallo no. Notiamo inoltre l'interazione che c'è tra CELOE ed EDGE dove CELOE dice ad EDGE di aggiungere o rimuovere un assioma dalla base di conoscenza e di calcolare i parametri ed EDGE restituisce la log-likelihood
	\frametitle{LEAP}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.6\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item \vimp{LEA}rning \vimp{P}robabilistic description logics
				\item Apprende la struttura di logiche descrittive probabilistiche che seguono la semantica DISPONTE
				\item Combina CELOE e EDGE
				\item Diviso in due fasi:
					\begin{enumerate}
						\item Cerca un set di assiomi promettenti sfruttando CELOE
						\item Effettua una ricerca greedy nello spazio delle teorie % usando la log-likelihood calcolata con EDGE come euristica
					\end{enumerate}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\includegraphics[scale=0.5]{../Immagini/leap_architecture_3.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

%\subsection*{Architettura}
%\begin{frame}
%% Come vedremo tra un paio di slide non è un caso che CELOE sia così distanziato da EDGE e BUNDLE
%\frametitle{LEAP}
%\framesubtitle{Architettura}
%\includegraphics[scale=0.5]{../Immagini/leap_architecture.pdf}
%\end{frame}

\subsection*{Algoritmo}
\begin{frame}
% vediamo ora l'algoritmo di LEAP
	\frametitle{LEAP}
	\framesubtitle{Algoritmo}
	\pause
	\begin{enumerate}[<+->]
		\item Input: classe da descrivere $C$, base di conoscenza \mc{K}
		\item Avvio CELOE ed ottengo un insieme $I_C$ di \vimp{class expression}
		\item Estraggo gli individui positivi $P_I$ e negativi $N_I$ % dove gli individui positivi sono tutti quegli individui che sono istanza di $C$ e negativi tutti quegli individui che non sono istanza di $C$
		\item Esempi per EDGE: 
			\begin{itemize}
				\item Esempi Positivi: $ind : \dlf{learnedClass}$, dove $ind \in P_I$
				\item Esempi Negativi: $ind : \dlf{learnedClass}$, dove $ind \in N_I$
			\end{itemize}
		\item Eseguo EDGE per calcolare la Log-Likelihood iniziale $LL_0$
		\item Per ogni $CE \in I_C$
			\begin{itemize}
				\item Aggiungo assioma $p :: CE \sqsubseteq \dlf{learnedClass}$ in \mc{K}
				\item Eseguo EDGE per calcolare $p$ e $LL_1$
				\item Se $LL_1 > LL_0$
					\begin{itemize}
						\item $LL_0 = LL_1$
					\end{itemize}
				\item Altrimenti
					\begin{itemize}
						\item Rimuovo assioma aggiunto da \mc{K}
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\item Sostituisco tutte le occorrenze di $\dlf{learnedClass}$ con $C$
	\end{enumerate}
\end{frame}

%\subsection*{Implementazione}
%\begin{frame}
%% vediamo ora come LEAP è stato implementato. LEAP è stato scritto in Java, è un'applicazione client-server basata su RMI, la gestione della parte client è stata fatta con Maven. Vediamo brevemente il funzionamento: 
%	\frametitle{LEAP}
%	\framesubtitle{Implementazione}
%	\begin{columns}
%		\begin{column}{0.4\textwidth}
%			\begin{itemize}
%				\item Java
%				\item Applicazione Client-Server (RMI)
%				\item Parte Client: Maven
%				\item Test metodi: JUnit
%				\item Git
%			\end{itemize}
%		\end{column}
%		\begin{column}{0.75\textwidth}
%			\includegraphics[width=\columnwidth]{../Immagini/leap_architecture_2.pdf}
%		\end{column}
%	\end{columns}
%\end{frame}

\section{Esperimenti e Conclusioni}
\begin{frame}
\frametitle{Esperimenti (1)}
\begin{columns}
\begin{column}{1.1\textwidth}
\begin{itemize}
	\item \vimp{Basi di conoscenza:}
		\begin{tabular}{l|Y|Y|Y}
			\hline
			Dataset & \# of individuals & \# of axioms & \# of learned axioms \\
			\hline
			\hline
			DBpedia v. 1 & 100 & 234 & 1 \\
			\hline
			DBpedia v. 2 & 100 & 234 & 1 \\
			\hline
			Carcinogenesis & 22372 & 74405 & 1 \\
			\hline
			\\
		\end{tabular}
	\item \vimp{Tempi di apprendimento della struttura:}
		\begin{tabular}{l||C|C||r}
		\hline
		 Dataset & ProbCELOE & EDGE & Total\\
		 \hline
		 \hline
		 DBpedia v. 1 & 30324 & 186054 & 216599 \\
		 \hline
		 DBpedia v. 2 & 60481 & 79687 & 140746 \\
		\hline
		 Carcinogenesis & 139012 & 1765443 & 1904661 \\
		\hline
		\end{tabular}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Esperimenti (2)}
\begin{columns}
\begin{column}{1.1\textwidth}
\begin{itemize}
	\item \vimp{Risultati test:}
		\begin{tabularx}{300pt}{l||X|X||X|X}
		\hline
		 \multirow{2}{*}{Dataset} & \multicolumn{2}{c||}{Initial KB} & \multicolumn{2}{c}{Learned KB} \\
		  & AUCPR & AUCROC & AUCPR & AUCROC \\
		 \hline
		 \hline
		 DBpedia v. 1 & $0.8338 \pm 0.1097$ & $0.6598 \pm 0.2119$ & $0.8334 \pm 0.1103$ & $0.6586 \pm 0.2132$ \\
		\hline
		 DBpedia v. 2 & $0.815 \pm 0.1535 $ & $ 0.5712 \pm 0.3128 $ & $ 0.8146 \pm 0.1526 $ & $ 0.5702 \pm 0.3141 $ \\
		\hline
		 Carcinogenesis & $0.534 \pm 0.1082 $ & $ 0.4452 \pm 0.0510 $ & $ 0.8006 \pm 0.2399 $ & $ 0.798 \pm 0.2463 $ \\
		\hline
		\end{tabularx}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusioni}
\begin{itemize}
	\item LEAP è un sistema per apprendere la struttura di logiche descrittive probabilistiche
	\begin{itemize}
		\item Combina CELOE ed EDGE
		\item Implementato in Java
	\end{itemize}
	\item Risultati sperimentali:
		\begin{itemize}
			\item \textcolor{green}{\smiley{}} carcinogenesis
			\item \textcolor{red}{\frownie{}} dbpedia
		\end{itemize}
	\item Lavori Futuri
	\begin{itemize}
		\item Applicare LEAP ad ontologie per domini reali
		\item Estendere le funzionalità
		\item Migliorare Performance
		\item Operatori di raffinamento più espressivi		
	\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{huge}
\centerline{
\alert{Grazie per l'attenzione!}}
\end{huge}
\end{frame}
\end{document}

% possibili domande 
%Cos'è il WWW? 
%The World Wide Web (abbreviated as WWW or W3, commonly known as the web) is a system of interlinked hypertext documents accessed via the Internet. 
% cos'è il web 2.0?
% Si indica come Web 2.0 l'insieme di tutte quelle applicazioni online che permettono un elevato livello di interazione tra il sito web e l'utente come i blog, i forum, le chat, i wiki, le piattaforme di condivisione di media come Flickr, YouTube, Vimeo, i social network come Facebook, Myspace, Twitter, Google+, Linkedin, Foursquare, ecc.[1] ottenute tipicamente attraverso opportune tecniche di programmazione Web e relative applicazioni web afferenti al paradigma del Web dinamico in contrapposizione al cosiddetto Web statico o Web 1.0.

% cos'è il semantic web
% Con il termine web semantico, termine coniato dal suo ideatore, Tim Berners-Lee, si intende la trasformazione del World Wide Web in un ambiente dove i documenti pubblicati (pagine HTML, file, immagini, e così via) sono associati ad informazioni e dati (metadati) che ne specificano il contesto semantico in un formato adatto all'interrogazione e l'interpretazione (es. tramite motori di ricerca) e, più in generale, all'elaborazione automatica.
% Con l'interpretazione del contenuto dei documenti che il Web semantico impone, saranno possibili ricerche molto più evolute delle attuali, basate sulla presenza nel documento di parole chiave, e altre operazioni specialistiche come la costruzione di reti di relazioni e connessioni tra documenti secondo logiche più elaborate del semplice collegamento ipertestuale.

% cos'è la semantica?
% la semantica o il significato delle formule. La semantica definisce la verità delle formule rispetto a ogni mondo possibile

% cos'è la log-likelihood?

% cos'è una ricerca greedy?
%Un algoritmo greedy è un algoritmo che cerca di ottenere una soluzione ottima da un punto di vista globale attraverso la scelta della soluzione più golosa (aggressiva o avida, a seconda della traduzione preferita del termine greedy dall'inglese) ad ogni passo locale.
%cosa sono gli operatori di raffinamento?

% cos'è un algoritmo di ricerca?
%Un algoritmo di ricerca è un algoritmo che permette di trovare un elemento avente determinate caratteristiche all'interno di un insieme di elementi.

% algoritmo CELOE
% si inizia con una lunghezza di concetto 1, viene raffinata la start Class, dopodichè i raffinamenti vengono ordinati secondo un'euristica, la prima viene raffinata ed i nuovi raffinamenti più quelli vecchi vengono uniti e ra
